﻿# Веб-хранилища Local Storage, Session Storage и IndexedDB

**Веб-хранилище (Web Storage)** - это набор механизмов, которые используются для хранения данных локально в веб-браузере пользователя в виде пары ключ/значение. Другими словами, это специально отведенное место в браузере (похоже на небольшую базу данных), в котором мы можем работать с данными - записывать, читать и удалять их.

Существуют два основных типа веб-хранилища:

1. сессионное хранилище (sessionStorage);
1. локальное хранилище (localStorage);

Оба типа являются свойствами глобального объекта браузера (window). К ним можно обращаться как **window.sessionStorage** (или **sessionStorage**) и **window.localStorage** (или **localStorage**) соответственно. В них можно хранить **ТОЛЬКО СТРОКОВЫЕ ДАННЫЕ** для ключей и их значений.

## Session Storage (сессионное хранилище, хранилище сессии)

**Сессионное хранилище** - это объект **sessionStorage**, который позволяет хранить данные для каждого домена, доступные на протяжении сессии, пока открыт браузер, и даже в том случае, если была осуществлена перезагрузка страницы. Однако закрытие вкладки браузера, самого браузера или перезагрузка компьютера приводит к удалению данных из sessionStorage.

Объект sessionStorage используется гораздо реже, чем localStorage.

## Local Storage (локальное хранилище)

**Локальное хранилище** - это объект **localStorage**, который позволяет хранить данные для каждого домена в течение неограниченного времени (после закрытия вкладки браузера, самого браузера, перезагрузки компьютера), а точнее пока пользователь самостоятельно не удалит данные.

Каждый домен имеет доступ к своему хранилищу данных localStorage. Субдомены (поддомены) и различные протоколы HTTP (HTTP и HTTPS) имеют независимые друг от друга хранилища данных. 

Некоторые браузеры блокируют localStorage в режиме инкогнито. localStorage работает даже с отключенными cookie.

Нагляднее всего продемонстрировать различия между Session Storage и Local Storage  можно с помощью таблицы:

||**Local Storage**|**Session Storage**|
| :- | :- | :- |
|**Размер**|До 10 Мбайт|5 Мбайт|
|**Срок жизни**|Постоянно. Не удаляется. |Временно. Удаляется при закрытии вкладки браузера|
|**Место хранения** |В браузере для хранения данных всего веб-сайта|В браузере для хранения одного окна или вкладки браузера|
|**Доступность**|Из любого окна|Из того же окна|
|**Использование**|Совместно используется между всеми вкладками и окнами с одинаковым источником|Разделяется в рамках вкладки браузера, среди ифреймов из того же источника|
|**Сохранность**|«Переживает» перезапуск браузера|«Переживает» перезагрузку страницы (но не закрытие вкладки)|
|**Поддержка браузера**|HTML5|HTML5|
|**Отправка при запросе**|нет|нет|

**Что можно хранить и для чего использовать?**

**Не храните** в localStorage конфиденциальную информацию и личные данные пользователей, включая имя, фамилию, дату рождения, пароли, номера кредитных карт, номер телефона, e-mail и многое другое.

Хранение данных в локальном хранилище очень распространено. Классическим примером использования локального хранилища является веб-приложение типа **Ежедневник**, когда пользователь составляет список дел на день, и по мере выполнения удаляет их из списка. Для выполнения этой задачи не нужен сервер, подойдет localStorage. Кликнув по задаче из списка, которое человек уже сделал, она будет удаляться с локального хранилища и, следовательно, показываться пользователю больше не будет. Локальное хранилище часто используется для сохранения настроек пользователя на сайте (выбор темы оформления, вид отображения информации), чтобы при следующем заходе эти данные уже были применены к его профилю и повторно не вводились.

Поскольку мы работаем с данными, то можем сохранять в sessionStorage и localStorage все, что связано с идентификацией пользователя - User-Agent, местоположение, IP-адрес, уникальный идентификатор пользователя (Client ID), значение сгенерированного промокода от виджета на сайте, источник перехода, список товаров, добавленных в корзину, пользовательские данные при неудачной попытке отправки на сервер и другие параметры.

**Методы и свойства**

Объекты хранилища sessionStorage и localStorage предоставляют одинаковые методы и свойства:

- **setItem(key, value)** – сохранить пару ключ/значение;
- **getItem(key)** – получить данные по ключу key;
- **removeItem(key)** – удалить данные с ключом key;
- **clear()** – удалить все/очистить храанилище;
- **key(index)** – получить ключ на заданной позиции;
- **length** – количество элементов в хранилище;
- **Object.keys**  –  получение всех ключей.

## IndexedDB

IndexedDB – это встроенная NoSQL база данных, более мощная, чем localStorage, доступная в браузере, в которой вы можете хранить сложные связанные данные, типы которых не ограничиваются простыми значениями, такими как строки или числа. Это способ постоянного хранения данных внутри клиентского браузера, другими словами это NOSQL хранилище на стороне клиента.

IndexedDB оперирует не таблицами, а хранилищами объектов: **ObjectStore**. При создании ObjectStore можно указывать его имя и параметры: имя ключевого поля (строковое свойство объекта настроек: keyPath) и автогенерацию ключа (булево свойство объекта настроек: autoIncrement).

IndexedDB предназначена для оффлайн приложений. Вы можете сохранить видео, фото, и почти все остальные файлы с IndexedDB. 

Транзакция – это группа операций, которые должны быть или все выполнены, или все не выполнены (всё или ничего). Все операции с данными в IndexedDB могут быть сделаны только внутри транзакций.

При ошибке в запросе соответствующая транзакция отменяется полностью, включая изменения, сделанные другими её запросами. 

События IndexedDB: запрос → транзакция → база данных.

**Отличие IndexedDB от Web Storage API**:

- В хранилище ключей/значений IndexedDB доступны несколько типов ключей, а значения могут быть (почти) любыми.
- Все операции с данными в БД производятся через атомарные транзакции операций. Которые позволяются откатиться в исходное состояние при сбое в одной из операции.
- Поддерживает запросы в диапазоне ключей и индексов.
- Пространство хранения IndexedDB намного больше, чем у LocalStorage, обычно не менее 250 МБ, а верхнего предела нет.
- IndexedDB не блокирует браузер во время работы, и пользователи могут выполнять другие операции, в отличие от LocalStorage, которое работает синхронно. Асинхронный дизайн предназначен для предотвращения чтения и записи больших объемов данных и снижения производительности веб-страниц.
- IndexedDB предлагает NoSQL структурированное хранилище: объекты можно хранить в хранилищах объектов IndexedDB и запрашивать их, используя запросы к БД.
- IndexedDB ограничен одним и тем же источником, и каждая база данных соответствует имени домена, который ее создал. Веб-страницы могут обращаться к базам данных только под их собственными доменными именами, но не к междоменным базам данных.
- IndexedDB может хранить не только строки, но и двоичные данные (объекты ArrayBuffer и объекты Blob).
- IndexedDB гораздо сложнее т дороже в использовании, чем Web Storage API.

**Посмотреть содержимое** IndexedDB, sessionStorage и localStorage, какие данные там хранятся у разных сайтов, можно с помощью **DevToots** (вызвать контекстное меню, Cmd+Alt+I — macOS; F12 — Windows; Ctrl+Alt+I — Linux.) в консоли разработчика на вкладе **Application**.

Либо использовать команды sessionStorage, localStorage, indexedDB на вкладке **Console.**

